---
title: "Lesemåter"
date: "2012-09-14"
tags: 
  - lesing
  - lesetips
  - notater 
  - analyse
---

# Lesemåter

Det finnes ulike måter å lese på. Hvordan du leser avhenger av hva du leser, men også av hva som er formålet med lesingen. Når du leser pensum til en skoleeksamen, så er formålet å huske og forstå det viktigste i det du leser. Da er det gjerne innholdet i teksten du **fordyper** deg i. Når du leser til en hjemmeoppgave eller større oppgave, må du kanskje først lete etter stoff som er relevant for problemstillingen i oppgaven. Da er det også nyttig å **orientere** seg ved å se på oversiktsartikler, sammendrag, bokomtaler, o.l. 

Når du leser i en akademisk sammenheng, er det stort sett nyttig å lære seg teknikker for å stille aktive spørsmål og ta notater til det du leser. Slik får du både bedre med deg hva teksten handler om og hvordan den er skrevet. I det følgende får du noen lesetips som hjelper deg å bli en mer bevisst og erfaren akademisk leser. Så lenge du selv øver deg på å lese akademiske tekster, bør du unngå å la KI-verktøy gjøre jobben for deg. Brukt riktig, kan likevel [KI-verktøy være nyttig støtte](/kunstig-intelligens/#studieteknikk) i møte med vanskelige tekster. 

## Hva er målet for lesingen?

### Orientering/research 
Hvis målet ditt er å skaffe deg generell kunnskap om et nytt fag eller tema, så leser du gjerne i bredden mer enn i dybden. Du begynner kanskje med å google, studere Wikipedia, orientere deg i referanselister eller siteringer og gå på biblioteket.

I en slik selvstendig og bred orientering (ofte sier vi «research») er det viktig å vurdere påliteligheten til kildene du bruker. For å vurdere kilder på nett, kan det være nyttig å **tverrlese**. Tverrlesing er en lesemåte inspirert av profesjonelle faktasjekkere, se for eksempel [faktisk.no](https://tenk.faktisk.no/elevopplegg/tverrlesing). Relevante spørsmål du kan stille for akademisk tverrlesing, finner du under [kjeldevurdering](/kjeldebruk/kjeldevurdering.html).

::: tip Husk: Teksten er et hjelpemiddel 
En god leser er en aktiv leser. Det er ikke teksten som skal tenke for deg, men du som skal tenke ved hjelp av teksten!
::: 

### Fordypning
Hvis målet er å bruke det du leser for å skrive en oppgave, må du etter hvert også lese mer fokusert. Du ser etter stoff som har relevans for oppgavens tema og problemstilling, og leser i dybden med en bevisst hensikt. Neste skritt er å gå i dialog med det du leser, for eksempel ved å analysere argumentasjonen, metoden eller andre viktige trekk ved teksten. Mer om argumentasjon finner du under [skriving](/skriving/argumentere-redegjore-drofte.html).

::: tip Les for å skrive godt 
Når du leser andres akademiske tekster, lærer du mye av å se på struktur, setningsoppbygging, ordvalg og argumentasjon. Det er nærmest umulig å skrive en god, akademisk tekst om du aldri har lest en.
::: 


::: details Å lese en tekst i flere omganger:  

Før du bruker mye tid på en tekst, er det viktig å vurdere om teksten er pålitelig, f.eks. ved å tverrlese (se ovenfor). Det kan også være nyttig å danne seg et inntrykk av teksten som helhet før du går i dybden med den. Her er noen steg du kan følge:

1.	Orienter deg i teksten. Få et første overblikk, finn ut hva slags tekst det er og hva den dreier seg om. Studer innholdsfortegnelse, overskrifter, mellomtitler, sammendrag og referanseliste. Les gjerne også innledning og konklusjon. På den måten stiller du bedre forberedt til selve lesingen: Du har allerede en idé om hva som kommer.  

2.	Neste skritt er en hurtig gjennomlesing. Les gjennom hele teksten uten å ta notater, bortsett fra eventuelle små merker. Hvis det er noe du ikke forstår: Les videre. Hvis du ikke synes du forstår noe som helst: Les likevel. Du kommer tilbake til det både én og to ganger.

3.	Les teksten grundig. Denne gangen leser du for å forstå mest mulig. Fordyp deg i teksten. Bruk penn og papir eller elektronisk notatverktøy, og ta notater mens du leser (mer om notater under [Lesing og skriving](/studieteknikk/lesing-og-skriving.html)). I løpet av semesteret kan du bygge deg opp et «notat-» eller «pensumarkiv». Et slikt arkiv er gull verdt når du skal repetere før eksamen eller skrive oppgaver.

4.	Les for repetisjon. Når du har orientert deg i teksten, lest raskt gjennom og deretter jobbet grundig med å lese og notere, kan du legge teksten til side. Når du så vender tilbake til teksten, for eksempel uka etter, kan du lese gjennom den raskt. Antakelig vil du oppfatte teksten litt annerledes nå.
  
:::
  
## Spør teksten

Still spørsmål til teksten, og forsøk å «tvinge» den til å svare. Når du leser en tekst med tanke på å få den til å kaste lys over noe du lurer på eller ikke forstår, vil lesingen bli både lettere og mer interessant. Spørsmålene kan variere med lesingens formål: alt fra spørsmål om tekstens agenda og hovedbudskap, hvordan argumentasjonen fungerer, til spesifikke spørsmål om ord og begreper. 

### Pensum 
Når du leser pensum, kan du stort sett stole på at andre har gjort en grundig kildevurdering for deg. Det er likevel nyttig å stille kritiske spørsmål utover innholdet i pensumtekstene, som for eksempel: Hvorfor har vi denne teksten på pensum? Hvordan passer denne teksten med emnebeskrivelsen og forventet læringsutbytte i kurset? 


::: oppgave Vurder pensum selv
Ta for deg en tekst du har på pensum, og spør først (for å orientere deg): 
- Hva er temaet? 
- Hvorfor har vi denne teksten på pensum? 

Deretter kan du gå mer i dybden og finne svar på spørsmål som: 
- Hva er problemstillingen? 
- Hva mener forfatteren er det beste svaret på denne problemstillingen? 
- Hvordan kommer hen fram til dette svaret?
:::

